\section{PLANTEAMIENTO DEL ESTUDIO}

\subsection{Planteamiento y formulación del problema}

\subsubsection{Problema General}
¿De qué manera la implementación de un sistema basado en microservicios optimiza la gestión de reservas en la plataforma TravelCRM de la empresa Muhutravel durante el año 2026?

\subsubsection{Problemas Específicos}
\begin{itemize}
    \item ¿Cuál es el impacto de la arquitectura de software actual en la latencia de respuesta del servidor bajo carga alta?
    \item ¿Cómo influye la integración de MariaDB en la integridad de los datos de las reservaciones críticas?
\end{itemize}

\subsection{Objetivos}

\subsubsection{Objetivo General}
Determinar la eficiencia de una arquitectura de microservicios para mejorar la escalabilidad y disponibilidad del sistema TravelCRM. [cite: 161]

\subsubsection{Objetivos Específicos}
\begin{itemize}
    \item Analizar el rendimiento actual del backend desarrollado en Flask frente a una solución distribuida. [cite: 162]
    \item Diseñar un modelo de base de datos optimizado para reducir los tiempos de consulta en un 30\%. [cite: 162]
\end{itemize}

\subsection{Justificación e importancia}
El presente estudio se justifica en la necesidad de modernizar la infraestructura tecnológica de las PYMES turísticas en Cusco. [cite: 163] Desde una perspectiva técnica, permite aplicar conocimientos de ingeniería de sistemas en entornos de producción reales, mejorando la competitividad del sector. [cite: 173]

\subsection{Delimitación del proyecto}
La investigación se circunscribe al desarrollo del software TravelCRM, enfocándose en los módulos de reserva y atención al cliente, utilizando tecnologías Linux (Arch Linux) para el entorno de despliegue. [cite: 164]

\subsection{Hipótesis y variables}
\textbf{Hipótesis:} La migración a microservicios reduce el tiempo de inactividad del sistema en un 50\% en comparación con la arquitectura monolítica actual. [cite: 165]

\begin{itemize}
    \item \textbf{Variable Independiente:} Arquitectura de microservicios. [cite: 165]
    \item \textbf{Variable Dependiente:} Disponibilidad del sistema y tiempo de respuesta. [cite: 165]
\end{itemize}