% capitulo1.tex

\tituloI{EL PROBLEMA DE INVESTIGACIÓN}

\tituloII{Planteamiento del Problema}

\parrafoII{
A nivel global, la integración de la Inteligencia Artificial Generativa (IAG) en el ciclo de vida del desarrollo de software ha transformado la productividad de la industria; no obstante, ha introducido un fenómeno crítico denominado "deuda técnica automatizada". Investigaciones recientes como la de Hou et al. \cite{hou2024large} sostienen que el código generado por modelos de lenguaje de gran escala (LLMs) a menudo carece de una visión arquitectónica integral, derivando en sistemas con una complejidad estructural elevada. Esta tendencia sugiere un incremento sustancial en la velocidad de codificación, pero a costa de una degradación en la mantenibilidad, lo que contraviene los estándares de calidad interna establecidos por la norma ISO/IEC 25010 \cite{iso25010}. Diversos estudios han evidenciado que el código generado por modelos de lenguaje de gran escala presenta limitaciones en términos de mantenibilidad y calidad estructural. Por ejemplo, investigaciones recientes señalan que el uso de LLMs en generación de código puede introducir complejidad innecesaria y deuda técnica acumulada, especialmente cuando no se aplican lineamientos estructurados de diseño o validación \cite{liu2023refined, aljohani2024promptdebt}. Estos hallazgos evidencian la necesidad de establecer marcos metodológicos que orienten la generación de código hacia estándares de calidad definidos.
}

\parrafoII{
En el contexto nacional, el Perú atraviesa un proceso de aceleración digital orientado a la optimización de procesos mediante la automatización. Según el \cite{inei2024tecnologia}, existe un incremento sustancial en la adopción de servicios tecnológicos en el sector empresarial; sin embargo, este avance presenta desafíos estructurales. De acuerdo con la \cite{sgtd2024estrategia}, el país enfrenta una brecha en la formación de talento especializado y en la definición de estándares de gobernanza técnica que aseguren la calidad de las soluciones de IA. Esta carencia de marcos de validación estandarizados eleva el riesgo de acumular deuda técnica en sistemas críticos, comprometiendo la mantenibilidad y la seguridad del software desarrollado en el entorno nacional.
}

\parrafoII{
A nivel local, se observa en el entorno académico y profesional de la región Cusco una adopción empírica de la Inteligencia Artificial Generativa para la resolución de problemas de programación. A través de la experiencia en el desarrollo de proyectos de software dentro de la Universidad Continental, se ha identificado que la prioridad suele centrarse en la funcionalidad inmediata, postergando la calidad interna del código. Esta observación coincide con las brechas identificadas en el \cite{gore2025plan}, donde se evidencia que la transformación digital de la región requiere de una mayor rigurosidad en los estándares técnicos. Por lo tanto, la presente investigación surge de la necesidad de establecer herramientas que transformen esta práctica empírica observada en la formación profesional en un proceso estandarizado que asegure la mantenibilidad según la norma ISO/IEC 25010.
}


\parrafoII{
El problema central se identifica como la insuficiente calidad estructural y la elevada deuda técnica presente en el software generado mediante Inteligencia Artificial Generativa (IAG) ante la ausencia de marcos metodológicos de ingeniería. Investigaciones previas \cite{liu2023refined} demuestran que, aunque los modelos de lenguaje producen código funcional, este suele presentar deficiencias en los atributos de mantenibilidad y complejidad ciclomática definidos por la norma ISO/IEC 25010. Asimismo, la carencia de un método sistemático para estructurar los requerimientos técnicos o prompts deriva en lo que la literatura denomina como opacidad técnica o ``cajas negras'' de código \cite{siddiq2023exploring}, dificultando los procesos de auditoría, optimización y escalabilidad del software en entornos de producción.
}

\parrafoII{
Las causas de esta problemática son multidimensionales. En el plano técnico, se observa una dependencia de modelos de IA que, a pesar de su capacidad funcional, generan un incremento del 34\% en la complejidad ciclomática y una redundancia lógica 2.1 veces superior a la del código humano \cite{asfandyar2024evaluating}, evidenciando que los LLMs requieren de una guía estructural y arquitectónica para asegurar la mantenibilidad \cite{formgren2024capabilities}. A nivel organizacional, la presión por reducir los tiempos de entrega (\textit{Time-to-Market}) fomenta la acumulación de deuda técnica autoadmitida (\textit{Self-Admitted Technical Debt} - SATD) y la omisión de fases críticas de validación \cite{gutierrez2024analisis, cuatecontzi2023identificacion}. Finalmente, en el factor humano, persiste una carencia de competencias en ingeniería de prompts aplicada sistemáticamente, lo que deriva en una degradación de la calidad denominada \textit{PromptDebt} \cite{aljohani2024promptdebt}, limitando el uso de la IA a una herramienta de consulta en lugar de integrarla como un componente robusto en un \textit{pipeline} de producción profesional \cite{medianero2024algoritmos, diaz2024optimizacion}.
}
\parrafoII{
Las consecuencias de persistir en este modelo empírico de desarrollo son graves. Operativamente, las organizaciones enfrentarán un incremento exponencial en los costos de mantenimiento preventivo y correctivo, debido a que el código generado por IA sin supervisión técnica demanda un esfuerzo de refinamiento masivo para alcanzar estándares profesionales \cite{azeem2024ai}. Económicamente, la deuda técnica acumulada puede superar el valor del activo de software, pues el incremento en la complejidad y la redundancia lógica elevan los costos de evolución del sistema hasta volverlo insostenible \cite{asfandyar2024evaluating, romero2024business}. Socialmente, la baja confiabilidad de los sistemas pone en riesgo la integridad de datos sensibles, comprometiendo la confianza en la digitalización nacional y regional \cite{sgtd2024estrategia, gore2025plan}. Como advierte la literatura reciente, no se trata de errores sintácticos aislados, sino de una degradación estructural o \textit{PromptDebt} que compromete directamente la resiliencia y la competitividad organizacional \cite{aljohani2024promptdebt, gutierrez2024analisis}.
}


\parrafoII{
De no establecerse un \textbf{Framework de Ingeniería de Prompts} que actúe como un filtro de calidad basado en la norma \cite{iso25010}, la industria del software se enfrentará a una saturación de sistemas heredados (\textit{legacy}) generados por IA que resultarán inmanejables a mediano plazo \cite{hou2024large, aljohani2024promptdebt}. Prospectivamente, el éxito de la ingeniería de sistemas en la próxima década dependerá de la capacidad de los profesionales para sistematizar la interacción con los LLMs, transformando la generación de código de un proceso aleatorio a una disciplina de ingeniería predictiva y controlada \cite{medianero2024algoritmos, diaz2024optimizacion}. Solo mediante la adopción de estrategias de gobernanza y métricas de calidad adaptadas a la era generativa se podrá asegurar que la tecnología cumpla con los objetivos de transformación digital nacional, actuando como un motor de eficiencia y no como un generador de inestabilidad sistémica en infraestructuras críticas \cite{sgtd2024estrategia, ortega2026arquitecturas}.
}
\parrafoII{
La unidad de análisis está constituida por módulos de código fuente generados por modelos de lenguaje de gran escala (LLMs), específicamente implementaciones de microservicios desarrolladas en lenguajes de programación como Python y TypeScript. Cada unidad será evaluada mediante métricas de calidad interna para determinar su nivel de mantenibilidad y deuda técnica.
}

\tituloII{Formulación del Problema}

\tituloIII{Problema General}

\parrafoII{
¿Qué efecto tiene la implementación de un Framework de Ingeniería de Prompts basado en la norma ISO/IEC 25010 en la mantenibilidad y la deuda técnica del código generado por inteligencia artificial generativa?
}

\tituloIII{Problemas Específicos}

\begin{listaPE}
    \item  ¿Qué efecto tiene la aplicación de patrones arquitectónicos de prompts en la complejidad ciclomática de McCabe del código generado?
    
    \item  ¿Qué efecto tiene la implementación de un pipeline de análisis estático en la reducción de la deuda técnica del software generado?
    
    \item  ¿Qué efecto tiene la aplicación del protocolo de validación basado en ISO/IEC 25010 en el índice de mantenibilidad del código generado?
\end{listaPE}

% capitulo1_objetivos.tex

\tituloII{Objetivos de la Investigación}

\tituloIII{Objetivo General}

\parrafoIII{
Evaluar el efecto de la implementación de un Framework de Ingeniería de Prompts basado en la norma ISO/IEC 25010 en la mantenibilidad y la deuda técnica del código generado por inteligencia artificial generativa.
}

\tituloIII{Objetivos Específicos}

\begin{listaOE}
    \item Evaluar el efecto de la aplicación de patrones arquitectónicos de prompts en la complejidad ciclomática de McCabe.
    
    \item Evaluar el efecto de la implementación de un pipeline de análisis estático en la reducción de la deuda técnica.
    
    \item Evaluar el efecto de la aplicación del protocolo de validación basado en ISO/IEC 25010 en el índice de mantenibilidad.
\end{listaOE}

% capitulo1_justificacion.tex

\tituloII{Justificación de la Investigación}
\tituloIII{Justificación Teórica}
\parrafoIII{
La investigación se justifica teóricamente al proponer una convergencia necesaria entre la Ingeniería de Software clásica y el paradigma emergente de la Inteligencia Artificial Generativa (IAG). Ante el fenómeno de la "caja negra" que representan los LLMs, este estudio aporta un marco conceptual que vincula el determinismo de la norma ISO/IEC 25010 con la naturaleza estocástica del lenguaje natural. Al integrar la Teoría de la Complejidad de McCabe con la estructuración de instrucciones, se genera un nuevo conocimiento sobre cómo la semántica del \textit{prompt} impacta directamente en el grafo de flujo de control del software resultante. Este trabajo expande la frontera del conocimiento al tratar a la IA no como un ente aislado, sino como un agente dentro de un sistema sociotécnico que requiere de gobernanza arquitectónica para mitigar la entropía del código.
}

\tituloIII{Justificación Práctica}
\parrafoIII{
En la práctica, el estudio aborda la crisis de mantenibilidad generada por el uso empírico de la IAG en la industria. Al proporcionar un Framework validado, se ofrece una solución tangible al problema de la "PromptDebt", permitiendo que las organizaciones reduzcan el tiempo de refactorización manual y los costos operativos de soporte de nivel 3 \cite{romero2024business}. La implementación de este marco transforma el uso de la IA de un asistente de autocompletado a un motor de generación de microservicios profesionalmente aptos para infraestructuras críticas, garantizando que el ahorro inicial en tiempo de codificación no se traduzca en una deuda técnica impagable a mediano plazo \cite{asfandyar2024evaluating}.
}

\tituloIII{Justificación Metodológica}
\parrafoIII{
Metodológicamente, la investigación establece un precedente de auditoría técnica para el código sintético. Se justifica mediante el diseño de un \textit{pipeline} de evaluación experimental que elimina la subjetividad en la apreciación de la calidad del código. Al combinar herramientas de análisis estático (como SonarQube) con protocolos de validación normativa, se propone un modelo de experimentación replicable y escalable. Este procedimiento permite transformar la "Ingeniería de Prompts" de una técnica de ensayo y error en una disciplina de ingeniería medible, auditable y controlada, proporcionando métricas precisas para la toma de decisiones en la gestión de proyectos tecnológicos.
}

\tituloII{Delimitación de la Investigación}
\tituloIII{Delimitación Espacial}
\parrafoIII{
El estudio se desarrollará en el Laboratorio de Ingeniería de Sistemas de la Universidad Continental, sede Cusco. La infraestructura tecnológica consistirá en estaciones de trabajo bajo el sistema operativo Arch Linux, configuradas para la gestión de contenedores y despliegue de microservicios. Se utilizarán modelos de lenguaje de última generación a través de APIs y entornos locales para garantizar la trazabilidad de los datos y minimizar la latencia de red, asegurando un entorno de pruebas controlado y aislado de interferencias externas.
}

\tituloIII{Delimitación Temporal}
\parrafoIII{
La investigación es de corte transversal y se ejecutará durante el periodo académico 2026-I, abarcando desde marzo hasta julio de 2026. Este periodo permite una observación secuencial que inicia con la delimitación algorítmica \cite{medianero2024algoritmos}, continúa con la fase de experimentación intensiva y concluye con el análisis estadístico de la deuda técnica acumulada frente a los umbrales de la norma ISO 25010.
}

\tituloIII{Delimitación Social}
\parrafoIII{
El alcance social del estudio se circunscribe a los actores del ecosistema de desarrollo de software: ingenieros de sistemas, arquitectos de soluciones y especialistas en aseguramiento de la calidad (QA). Se enfoca particularmente en la comunidad técnica de la región Cusco, buscando profesionalizar el uso de la IAG en las Mypes tecnológicas y en la formación de futuros ingenieros, alineándose con las estrategias nacionales de transformación digital y ética en IA \cite{sgtd2024estrategia, gobperu2024ia}.
}
\tituloII{Hipótesis y Variables}

\tituloIII{Hipótesis}

\parrafoIII{\textbf{Hipótesis General:} La implementación de un Framework de Ingeniería de Prompts basado en la norma ISO/IEC 25010 reduce significativamente la deuda técnica y mejora la mantenibilidad del código generado por inteligencia artificial generativa en comparación con métodos empíricos.}

\parrafoIII{\textbf{Hipótesis Específicas:}}
\begin{listaHE}
    \item El código generado mediante el uso de patrones arquitectónicos de prompts presenta menor complejidad ciclomática que el código generado mediante métodos empíricos.
    \item El código generado con un pipeline de análisis estático presenta menor deuda técnica que el generado sin dicho pipeline.
    \item El código generado bajo el protocolo de validación basado en ISO/IEC 25010 presenta un mayor índice de mantenibilidad que el código generado sin dicho protocolo.
\end{listaHE}

\tituloIII{Definición de Variables}

\parrafoIII{\textbf{Variable Independiente (X):} Aplicación del Framework de Ingeniería de Prompts}

\parrafoIII{\textbf{Variables Dependientes (Y):}}
\begin{listaVD}
    \item \textbf{Mantenibilidad del Software:} Medida a través del índice de mantenibilidad y la complejidad ciclomática de McCabe utilizando herramientas de análisis estático (SonarQube/Radon).
    \item \textbf{Deuda Técnica:} Medida a través del tiempo estimado de refactorización y la densidad de defectos detectados por el \textit{pipeline} automatizado.
    %\item \textbf{Fiabilidad Sistémica:} Medida a través del porcentaje de cumplimiento de los requisitos de idoneidad técnica establecidos en la norma ISO/IEC 25010.
\end{listaVD}

\tituloIII{Operacionalización de Variables}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Operacionalización de Variables}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabularx}{\textwidth}{
p{2.8cm} 
p{2.8cm} 
>{\RaggedRight\arraybackslash}X 
p{2.2cm} 
p{2.2cm}
}
\toprule
\textbf{Variable} & \textbf{Dimensión} & \textbf{Indicador} & \textbf{Técnica} & \textbf{Instrumento} \\
\midrule

\textbf{Framework de Prompts (VI)} 
& Aplicación estructurada 
& Uso de patrones como Chain-of-Thought y Few-shot prompting 
& Experimental 
& Plantilla de prompts \\

\midrule

\textbf{Mantenibilidad (VD1)} 
& Calidad interna 
& Índice de mantenibilidad 
& Análisis estático 
& SonarQube \\
& Complejidad 
& Complejidad ciclomática 
& Análisis estático 
& Radon \\

\midrule

\textbf{Deuda técnica (VD2)} 
& Esfuerzo 
& Tiempo de remediación 
& Análisis automático 
& SonarQube \\
& Calidad 
& Densidad de defectos 
& Análisis automático 
& SonarQube \\

\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}