\tituloI{METODOLOGÍA}

\tituloII{Método, tipo y alcance de la investigación}

\tituloIII{Método de investigación}
\parrafoIII{El método de investigación empleado es el **hipotético-deductivo**. Este método permite partir de una premisa teórica basada en la ingeniería de software y la norma ISO/IEC 25010, para luego someterla a comprobación mediante la observación empírica de métricas de código. A través de la deducción, se establecen las hipótesis que serán validadas o refutadas mediante el análisis estático de los resultados obtenidos tras la aplicación del Framework de Ingeniería de Prompts propuesto.}

\tituloIII{Tipo de investigación}
\parrafoIII{La investigación es de tipo **aplicada y tecnológica**. Es aplicada porque busca resolver un problema concreto de la industria del software: la acumulación de deuda técnica en sistemas generados por IA. Es tecnológica porque el aporte principal consiste en la creación de un Framework (herramienta metodológica) y un pipeline de evaluación automatizado que optimiza el proceso de producción de software, transformando el conocimiento teórico en una solución técnica ejecutable.}

\tituloIII{Alcance de la investigación}
\parrafoIII{De acuerdo con la Guía Metodológica, el alcance de esta investigación es **explicativo**. El estudio no se limita a describir cómo la IA genera código o a correlacionar variables, sino que pretende establecer una relación de causalidad. Se busca determinar cómo y por qué la estructuración sistémica de los prompts influye directamente en la reducción de la complejidad ciclomática y en la mejora de los índices de mantenibilidad del producto final.}

\tituloIII{Diseño de la investigación}
\parrafoIII{El diseño de la investigación es **experimental**, específicamente bajo un esquema **cuasi-experimental con pre-prueba y post-prueba**. Se utilizará un grupo de control donde la generación de código se realizará mediante métodos empíricos (prompts abiertos) y un grupo experimental donde se aplicará el Framework de Ingeniería de Prompts diseñado. Las mediciones de pre-prueba y post-prueba se realizarán utilizando herramientas de análisis estático (SonarQube/Radon) para comparar la evolución de la calidad estructural del software en ambos escenarios.}

\tituloII{Materiales y métodos}
\tituloIII{Materiales}

\tituloIII{Recursos de Infraestructura y Hardware}

\tituloIV{ Estación de Trabajo de Alto Rendimiento}
\parrafoIV{
Se refiere a la unidad de procesamiento centralizada destinada a la ejecución de tareas de cómputo intensivo requeridas para la inferencia de modelos de lenguaje y el análisis estático de código.
}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Componente} & \textbf{Especificación Técnica} \\ \hline
Arquitectura & x86\_64 \\ \hline
Procesador & Multinúcleo (Multi-core) \\ \hline
Memoria RAM & Mínimo 16 GB \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Especificaciones técnicas de la estación de trabajo.}
\end{table}

\parrafoIV{
\textbf{Función dentro del sistema:} Actúa como el host principal para el despliegue de contenedores y la gestión de flujos de datos entre los modelos de IA y las herramientas de métricas.
}

\parrafoIV{
\textbf{Uso en la solución:} Provee la potencia de cálculo necesaria para procesar las 50 peticiones de generación de código por grupo y ejecutar simultáneamente los servicios de SonarQube.
}

\tituloIV{ Entorno de Ejecución y Nodos Computacionales}
\parrafoIV{
Definido como el ecosistema de software de bajo nivel y red local configurado para el control estricto de variables de procesamiento.
}

\begin{listaIV}
    \item \textbf{Sistema Operativo:} Distribución Linux (específicamente Arch Linux para el clúster de pruebas).
    \item \textbf{Infraestructura:} Nodos computacionales locales configurados en el Laboratorio de Ingeniería de Sistemas de la Universidad Continental, sede Cusco.
\end{listaIV}

\parrafoIV{
\textbf{Función dentro del sistema:} Garantiza un entorno de ejecución aislado que minimiza la latencia de red y asegura la reproducibilidad de los experimentos.
}

\parrafoIV{
\textbf{Relación con la arquitectura:} Constituye la capa de infraestructura (On-premise) sobre la cual se despliega el clúster de pruebas y los servicios de análisis.
}

\tituloIII{ Recursos Lógicos y Modelos de Inteligencia Artificial}

\tituloIV{Modelos de Lenguaje de Gran Escala (LLMs) de Acceso Abierto}
\parrafoIV{
Constituyen los motores de inferencia probabilística basados en arquitecturas de transformadores, especializados en la generación de sintaxis y lógica de programación mediante el procesamiento de lenguaje natural.
}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Modelo} & \textbf{Versión/Parámetros} & \textbf{Aplicación Principal} \\ \hline
Llama 3 & 8B / 70B & Generación de microservicios y lógica compleja. \\ \hline
Mistral & v0.1 / v0.3 & Validación de reproducibilidad y consistencia. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Modelos de lenguaje seleccionados para la investigación.}
\end{table}

\parrafoIV{
\textbf{Función dentro del sistema:} Actúan como el agente generador de código fuente que será sometido a evaluación bajo las métricas de mantenibilidad y deuda técnica.
}

\parrafoIV{
\textbf{Uso en la solución:} Reciben las instrucciones (prompts) estructuradas bajo los lineamientos del framework basado en la norma ISO/IEC 25010 para producir módulos de microservicios.
}

\tituloIV{Entorno de Orquestación y Contenerización}
\parrafoIV{
Capa de virtualización a nivel de sistema operativo utilizada para empaquetar y ejecutar los servicios de análisis y modelos de forma aislada y replicable.
}

\begin{listaIV}
    \item \textbf{Motor de contenedores:} Docker para el aislamiento de servicios.
    \item \textbf{Orquestación:} Gestión de dependencias y despliegue de SonarQube y Radon.
\end{listaIV}

\parrafoIV{
\textbf{Relación con la arquitectura:} Permite la integración del pipeline de análisis estático con los nodos computacionales, asegurando que el entorno de experimentación sea independiente del hardware subyacente.
}

\tituloIII{ Herramientas de Análisis Estático y Desarrollo}

\tituloIV{ Framework de Evaluación de Calidad de Código}
\parrafoIV{
Conjunto de herramientas de software destinadas a la inspección automática del código fuente sin necesidad de ejecución, permitiendo identificar vulnerabilidades estructurales.
}

\begin{listaIV}
    \item \textbf{SonarQube (Community Edition):} Plataforma central para la medición de la deuda técnica y densidad de defectos.
    \item \textbf{Librería Radon:} Herramienta de línea de comandos en Python para el cálculo de la Complejidad Ciclomática de McCabe.
\end{listaIV}

\tituloIV{ Ecosistema de Lenguajes de Programación Objetivo}
\parrafoIV{
Lenguajes de alto nivel seleccionados para la generación de código, representativos del desarrollo actual de microservicios:
}

\begin{listaIV}
    \item \textbf{Python:} Utilizado para la generación de lógica de procesamiento de datos.
    \item \textbf{TypeScript:} Utilizado para la validación de arquitectura de servicios escalables y tipado fuerte.
\end{listaIV}

\tituloIII{Planificación del Proyecto}

\tituloIV{Presupuesto}
\parrafoIV{
El presupuesto del proyecto ha sido estructurado considerando los recursos necesarios para la ejecución del proceso experimental, incluyendo recursos humanos, infraestructura, servicios y costos operativos. Esta distribución permite garantizar la viabilidad técnica y económica del estudio.
}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Categoría} & \textbf{Ítem} & \textbf{Cant.} & \textbf{Unidad} & \textbf{P. Unit (S/.)} & \textbf{Total (S/.)} \\ \hline

\multirow{2}{*}{Recursos Humanos}
& Investigador principal & 6 & mes & 1500 & 9000 \\ \cline{2-6}
& Asistente de investigación & 4 & mes & 800 & 3200 \\ \hline

\multirow{2}{*}{Equipamiento}
& Estación de trabajo & 1 & unidad & 3000 & 3000 \\ \cline{2-6}
& Periféricos & 1 & lote & 200 & 200 \\ \hline

\multirow{2}{*}{Software}
& Herramientas de desarrollo & 1 & licencia & 0 & 0 \\ \cline{2-6}
& Consumo API LLM & 1 & uso & 500 & 500 \\ \hline

\multirow{3}{*}{Servicios}
& Internet & 6 & mes & 100 & 600 \\ \cline{2-6}
& Electricidad & 6 & mes & 80 & 480 \\ \cline{2-6}
& Impresión & 1 & lote & 150 & 150 \\ \hline

\multirow{2}{*}{Otros}
& Movilidad & 10 & salida & 20 & 200 \\ \cline{2-6}
& Contingencia (5\%) & 1 & global & -- & 876 \\ \hline

\multicolumn{5}{|r|}{\textbf{TOTAL}} & \textbf{18,206} \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Estructura del presupuesto del proyecto.}
\end{table}

\parrafoIV{
\textbf{Criterio de estimación:} El presupuesto prioriza el componente de recursos humanos, dado que la investigación se fundamenta en actividades de análisis, diseño experimental y validación. Los costos de software se mantienen reducidos debido al uso de herramientas open source, mientras que se considera un margen de contingencia para cubrir variaciones operativas.
}

\tituloIV{Cronograma de Actividades}

\parrafoIV{
El cronograma del proyecto ha sido estructurado en un horizonte temporal de 24 semanas, comprendido entre julio y diciembre de 2026. Se ha definido una secuencia lógica que integra actividades de investigación, desarrollo experimental y validación, permitiendo la superposición controlada de tareas para optimizar el tiempo de ejecución.
}

\begin{center}
\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{ganttchart}[
    y unit title=0.5cm,
    y unit chart=0.6cm,
    vgrid, hgrid,
    title height=1,
    bar/.style={fill=gray!50}
]{1}{24}

\gantttitle{Cronograma del Proyecto (Julio - Diciembre 2026)}{24} \\
\gantttitlelist{1,...,24}{1} \\

\ganttbar{Planteamiento del problema}{1}{2} \\
\ganttbar{Revisión de literatura}{3}{6} \\
\ganttbar{Diseño metodológico}{7}{9} \\
\ganttbar{Configuración del entorno}{10}{11} \\
\ganttbar{Recolección de datos}{10}{14} \\
\ganttbar{Generación de código (Experimentos)}{12}{16} \\
\ganttbar{Análisis de métricas}{17}{19} \\
\ganttbar{Redacción del informe}{20}{22} \\
\ganttbar{Revisión y ajustes finales}{23}{24} \\

\end{ganttchart}
}
\end{center}
\parrafoIV{
\textbf{Criterio de planificación:} Se ha optado por un enfoque semi-paralelo en la ejecución de actividades críticas, particularmente en la fase experimental, donde la generación de código y la recolección de datos se desarrollan de manera concurrente. Esta estrategia reduce el tiempo total del proyecto sin comprometer la validez de los resultados.
}

\tituloIII{ Métodos}

\tituloIII{Ingeniería de Prompts y Diseño del Framework}

\tituloIV{Conceptualización del Framework basado en ISO/IEC 25010}
\parrafoIV{
Proceso de traducción de los atributos de calidad definidos en la norma internacional hacia una estructura lógica de instrucciones para modelos de lenguaje. Se centra en la descomposición de la Mantenibilidad en sub-características como modularidad y analizabilidad.
}

\begin{listaIV}
    \item \textbf{Justificación:} Garantiza que el código generado cumpla con estándares industriales para su evolución futura.
    \item \textbf{Artefactos:} Matriz de trazabilidad Norma-Prompt y Plantilla Maestra del Framework.
\end{listaIV}

\tituloIV{Aplicación de Patrones Arquitectónicos de Prompts}
\parrafoIV{
Implementación de técnicas avanzadas de estructuración para guiar el razonamiento del modelo de IA hacia soluciones óptimas.
}

\begin{listaIV}
    \item \textbf{Chain-of-Thought (CoT):} Descomposición de problemas lógicos en pasos secuenciales.
    \item \textbf{Few-Shot Prompting:} Inclusión de ejemplos de código de alta calidad como referencia arquitectónica.
\end{listaIV}

\tituloIII{ Desarrollo y Generación de Código de Microservicios}

\tituloIV{Configuración del Entorno de Generación}
\parrafoIV{
Preparación de la infraestructura lógica para la ejecución de modelos en un entorno controlado. Incluye el despliegue de contenedores Docker y la calibración de hiperparámetros como la temperatura (0.2) para asegurar determinismo.
}

\tituloIV{Ejecución de Pruebas de Generación}
\parrafoIV{
Ejecución del protocolo cuasi-experimental dividido en dos fases:
}

\begin{listaIV}
    \item \textbf{Grupo Control (Pre-prueba):} Generación de 50 módulos utilizando prompts empíricos abiertos.
    \item \textbf{Grupo Experimental (Post-prueba):} Generación de módulos aplicando el Framework estructurado.
\end{listaIV}

\tituloIII{ Pipeline de Análisis Estático y Validación de Calidad}

\tituloIV{Proceso de Evaluación de Métricas de Código}
\parrafoIV{
Implementación de un flujo automatizado para la extracción de metadatos técnicos. Se utiliza Radon para la Complejidad Ciclomática y SonarQube para el índice de mantenibilidad y deuda técnica.
}

\tituloIV{Validación y Control de Calidad}
\parrafoIV{
Procedimiento de verificación del cumplimiento normativo y análisis de significancia estadística.
}

\begin{listaIV}
    \item \textbf{Técnicas:} Uso de pruebas t-Student o U de Mann-Whitney para comparar las medias de los grupos control y experimental.
    \item \textbf{Criterio de Ingeniería:} Asegurar la sostenibilidad tecnológica mediante la reducción del tiempo estimado de remediación.
\end{listaIV}

\tituloII{Sustento Teórico de la Metodología}
\parrafoII{
La integración de la norma ISO/IEC 25010 dentro de la ingeniería de prompts se fundamenta en la necesidad de establecer métricas de calidad interna en sistemas generados por IA. Según Hou et al. (2024), la ausencia de rigor arquitectónico en el uso de LLMs deriva en una deuda técnica acumulada que compromete la mantenibilidad a largo plazo. 
}

\parrafoII{
A nivel regional, la adopción de estas tecnologías en el sur del Perú requiere marcos de cumplimiento que aseguren la resiliencia organizacional frente a la degradación del software. El uso de herramientas como SonarQube y Radon permite operacionalizar estos estándares internacionales en datos cuantitativos y auditables.
}