\tituloI{MARCO TEÓRICO}

\tituloII{Antecedentes de la investigación}

\tituloIII{Antecedentes Internacionales}

\parrafoIII{
    Asfandyar, Akhtar y Khalil \cite{asfandyar2024evaluating}, en su investigación de 2025 titulada \textit{Evaluating the Impact of AI Code Generated of Software Quality and Observed Study of Maintainability, Security and Performance}, examinaron el efecto de la IA generativa en la integridad técnica del software. El objetivo fue evaluar sistemáticamente la calidad del código producido por modelos como GPT-4 y Claude 3 en términos de mantenibilidad, seguridad y rendimiento. Bajo una metodología experimental cuantitativa, compararon 642 soluciones sintéticas frente a 107 humanas mediante herramientas de análisis estático como SonarQube y Bandit. Los resultados demostraron que el código generado por IA incrementó la complejidad ciclomática en un 34\% y duplicó la densidad de ``code smell'' en comparación con el desarrollo humano. Además, el 22.1\% de las muestras de IA presentaron vulnerabilidades de seguridad frente al 8.4\% del grupo control. Los autores concluyeron que existe una correlación directa (Spearman 0.78) entre la complejidad de la tarea y la degradación de la calidad, generando una deuda técnica significativa por la replicación de patrones sin visión arquitectónica. Este estudio es crucial para la presente tesis, ya que valida el uso de métricas de SonarQube y fundamenta la necesidad de marcos de control basados en estándares como ISO/IEC 25010 para mitigar la deuda técnica.
}

\parrafoIII{
    Aljohani y Do \cite{aljohani2024promptdebt}, en su investigación de 2025 titulada \textit{PromptDebt: A Comprehensive Study of Technical Debt Across LLM Projects}, analizaron el impacto del código técnico y los artefactos de IA en la mantenibilidad de sistemas modernos. El estudio tuvo como objetivo realizar el primer análisis empírico a gran escala sobre la deuda técnica autoadmitida (SATD) específica para modelos de lenguaje. Mediante el examen de 93,142 archivos de Python, los autores identificaron que el 54.49\% de las instancias de SATD provienen de integraciones con OpenAI, mientras que el 12.35\% se vinculan al uso de LangChain. Los resultados revelaron que el diseño de prompts es la principal fuente de deuda técnica (6.61\%), manifestándose en problemas de configuración, optimización y falta de claridad en las instrucciones. Además, se determinó que las técnicas de ``Instruction-based prompts'' (38.60\%) y ``few-shot prompts'' (18.13\%) son las más vulnerables debido a su dependencia de la calidad de los ejemplos y la precisión instruccional. El estudio concluye que la acumulación de estos ajustes temporales incrementa la carga de mantenimiento a largo plazo. Esta investigación es fundamental para la tesis, ya que formaliza el concepto de ``deuda de prompt'' y subraya la importancia de estándares de ingeniería para asegurar la confiabilidad y evolución de aplicaciones basadas en IA.
}

\parrafoIII{
    Azeem, Naveed, Sajid y Ali \cite{azeem2024ai}, en su estudio de 2025 titulado \textit{AI vs. Human Programmers: Complexity and Performance in Code Generation}, evaluaron si la inteligencia artificial ha avanzado lo suficiente como para reemplazar a los programadores humanos. La investigación comparó 300 programas de Python generados por ChatGPT (GPT-4) con códigos funcionalmente equivalentes escritos por expertos humanos, utilizando métricas cuantitativas como la Complejidad de Halstead y la Complejidad Ciclomática de McCabe, además de una evaluación cualitativa por pares. Los resultados cuantitativos revelaron que el código de la IA es significativamente más verboso y complejo, con un aumento del 20.8\% en operadores y un 29.2\% en operandos en comparación con el código humano. En términos de calidad, aunque el código de ChatGPT fue calificado como más legible y claro (Q1), el desempeño humano fue superior en áreas críticas como la documentación de comentarios (Q2), la estructura lógica (Q4), el manejo de errores (Q6) y la gestión de casos borde (Q7). El estudio concluyó que, si bien la IA es una herramienta eficiente para generar código funcional, el producto final requiere una revisión y refinamiento sustanciales para cumplir con los estándares industriales de mantenibilidad y confiabilidad. Este antecedente es fundamental para la tesis, ya que justifica la necesidad de un protocolo de validación técnica y un marco de ingeniería de prompts que reduzca la intervención manual post-generación.
}

\parrafoIII{
    Cordeiro, Noei y Zou \cite{cordeiro2024empirical}, en su estudio de 2024 titulado \textit{An Empirical Study on the Code Refactoring Capability of Large Language Models}, analizaron la capacidad de los modelos de lenguaje para realizar refactorización automática de código y mejorar su calidad interna. El objetivo principal fue evaluar si los LLMs pueden optimizar métricas de calidad, reducir code smells y mantener la funcionalidad del software. Se empleó una metodología cuantitativa de diseño experimental, analizando 30 proyectos open source en Java con más de 5,000 commits de refactorización, utilizando modelos como GPT-4o, LLaMA 3 y DeepSeek-v3. La recolección de datos se realizó mediante la aplicación de técnicas de prompting como zero-shot, one-shot y chain-of-thought, evaluando métricas como complejidad, cohesión y acoplamiento, además de pruebas unitarias para validar la funcionalidad. Los resultados evidenciaron que los LLMs lograron reducir significativamente los code smells y mejorar la calidad estructural del código, destacando mejoras en cohesión, acoplamiento y complejidad ciclomática. Asimismo, se identificó que técnicas de prompt engineering, especialmente chain-of-thought, incrementaron la efectividad de la refactorización y la tasa de éxito en pruebas unitarias. Se concluyó que, si bien los modelos son efectivos en tareas de refactorización, su desempeño depende directamente de la calidad y estructura de los prompts utilizados. Este estudio resulta relevante para la investigación actual, ya que valida que la aplicación sistemática de patrones de prompts influye directamente en la calidad del código generado, sustentando la hipótesis de que un framework de ingeniería de prompts puede mejorar la mantenibilidad y reducir la deuda técnica en sistemas generados por inteligencia artificial.
}

\parrafoIII{
    Cuatecontzi Cuahutle, Medina Barrera, Cortes Maldonado y Bueno Avendaño \cite{cuatecontzi2023identificacion}, en su revisión sistemática de 2023 titulada \textit{Identificación y Medición de Deuda Técnica Autoadmitida en Herramientas de Aprendizaje Profundo}, analizaron la presencia y características de la deuda técnica autoadmitida en sistemas basados en inteligencia artificial. El objetivo del estudio fue identificar los tipos de SATD y los métodos utilizados para su detección y medición en el contexto del aprendizaje profundo. La metodología correspondió a un enfoque cualicuantitativo basado en una revisión sistemática de la literatura, aplicando criterios de inclusión y exclusión sobre estudios primarios, así como el análisis de comentarios de código y registros de commits como principales fuentes de datos. Los resultados evidenciaron que la deuda técnica autoadmitida se presenta con mayor frecuencia en componentes relacionados con el diseño del modelo, la implementación de algoritmos y la gestión de datos, afectando principalmente atributos de calidad como la mantenibilidad, portabilidad y comprensión del código. Asimismo, se identificaron diversas técnicas para su detección, destacando el uso de análisis de lenguaje natural en comentarios y herramientas automatizadas. Se concluyó que la SATD representa un problema crítico en sistemas inteligentes, debido a su impacto acumulativo en la calidad del software. Este antecedente resulta relevante para la investigación actual, ya que proporciona un sustento teórico sobre la identificación y medición de la deuda técnica autoadmitida, variable clave en el estudio, y respalda el desarrollo de un framework basado en ingeniería de prompts orientado a su reducción y mejora de la mantenibilidad del código generado.
}

\parrafoIII{
    Siddiq y Santos \cite{siddiq2023exploring}, en su estudio de 2023 titulado \textit{Exploring the Effectiveness of Large Language Models in Generating Unit Tests}, analizaron la capacidad de los modelos de lenguaje para generar pruebas unitarias y su impacto en la calidad del software. El objetivo fue evaluar la efectividad de estos modelos en términos de cobertura, precisión y capacidad de ejecución de las pruebas generadas. Se empleó una metodología cuantitativa de tipo experimental, utilizando fragmentos de código de distintos repositorios para generar automáticamente casos de prueba mediante modelos de lenguaje. La recolección de datos se basó en la ejecución de las pruebas generadas, evaluando su tasa de éxito, cobertura de código y detección de errores. Los resultados evidenciaron que, si bien los modelos de lenguaje son capaces de generar pruebas unitarias funcionales, una proporción significativa de estas falla debido a la falta de contexto estructural y comprensión del comportamiento del sistema. Asimismo, se identificó que la calidad de las pruebas mejora cuando se proporcionan instrucciones más específicas mediante técnicas de prompt engineering. Se concluyó que la testabilidad, como subcaracterística de la mantenibilidad según la norma ISO 25010, representa un desafío crítico en la generación automática de código asistida por IA. Este estudio resulta relevante para la investigación actual, ya que sustenta la inclusión de mecanismos de validación basados en estándares de calidad y refuerza la hipótesis de que el uso de prompts estructurados puede mejorar la mantenibilidad del código, específicamente en la subcaracterística de capacidad de ser probado.
}

\tituloIII{Antecedentes Nacionales}

\parrafoIII{
    Romero Aguilar, Vargas Alarcón, Balboa Zegarra, Alvarado Sánchez y Plasencia Sifuentes \cite{romero2024business}, en su investigación de 2024 titulada \textit{Business Consulting: Aplicaciones de marcos de referencia para el desarrollo de software en MS4M S.A.C.}, analizaron la problemática de la deuda técnica en una empresa del sector tecnológico peruano. El objetivo del estudio fue proponer lineamientos de gobernanza y buenas prácticas basadas en marcos de referencia para reducir los costos asociados al mantenimiento de software. La metodología correspondió a un estudio de caso descriptivo con enfoque cualitativo, en el cual se recolectaron datos mediante diagnósticos técnicos, revisión documental y análisis de procesos dentro de una empresa dedicada al desarrollo de soluciones para el sector minero. Los resultados evidenciaron que la ausencia de una arquitectura estandarizada y de lineamientos formales de desarrollo incrementa significativamente los tiempos de mantenimiento, generando retrabajo y acumulación de deuda técnica. Asimismo, se identificó que la implementación de marcos de referencia arquitectónicos permite mejorar la organización del código, optimizar los procesos de desarrollo y reducir los costos operativos. Se concluyó que la adopción de prácticas de gobernanza y arquitectura empresarial es fundamental para garantizar la sostenibilidad y calidad del software. Este antecedente resulta relevante para la investigación actual, ya que contextualiza la problemática de la deuda técnica en el entorno peruano y respalda la necesidad de implementar soluciones estructuradas, como el uso de microservicios y frameworks basados en ingeniería de prompts, para mejorar la mantenibilidad del software y reducir la deuda técnica.
}

\parrafoIII{
    Pardo Mesías \cite{pardo2024mantenibilidad}, en su estudio de 2018 titulado \textit{Mantenibilidad de productos de software según el modelo SQUARE ISO/IEC 25000}, tuvo como objetivo determinar el grado de mantenibilidad de productos de software desarrollados por egresados de ingeniería en informática en el Perú. La investigación fue de tipo aplicada, con nivel descriptivo simple y diseño descriptivo, utilizando una metodología basada en estudios de caso. La población estuvo conformada por productos de software desarrollados por egresados, seleccionándose una muestra mediante criterio de conveniencia. Para la recolección de datos se emplearon herramientas de análisis estático y métricas definidas en la norma ISO/IEC 25000, evaluando subcaracterísticas como modularidad, reusabilidad, analizabilidad, capacidad de ser modificado y capacidad de ser probado. Los resultados evidenciaron que, en términos generales, los productos analizados presentaron un nivel alto de mantenibilidad; sin embargo, se identificaron deficiencias en subcaracterísticas clave como la modularidad y la capacidad de ser probado, lo cual sugiere debilidades en la calidad interna del software. Se concluyó que la aplicación del modelo ISO/IEC 25000 permite evaluar de manera estructurada la calidad del producto, proporcionando indicadores útiles para la mejora continua del desarrollo de software. Este antecedente se relaciona con la presente investigación al sustentar el uso de modelos normativos como ISO/IEC 25010 para evaluar la mantenibilidad como variable dependiente. Además, refuerza la necesidad de incorporar enfoques estructurados, como un framework de ingeniería de prompts, para mejorar la calidad del código generado por inteligencia artificial, reduciendo la deuda técnica y optimizando las métricas de mantenibilidad.
}

\parrafoIII{
    Díaz Sifuentes, Paz Fernández y Torres Villanueva \cite{diaz2024optimizacion}, en su artículo de 2024 titulado \textit{Optimización de Modelos de Lenguaje Grande (LLMs) a través del Prompt Engineering}, tuvieron como objetivo analizar el impacto del diseño de instrucciones en la optimización del rendimiento de modelos de lenguaje como GPT y BERT. La investigación empleó un enfoque metodológico integral de carácter experimental y analítico, combinando revisión sistemática de literatura, análisis de casos prácticos, experimentos controlados y entrevistas a expertos. La población estuvo constituida por modelos de lenguaje preentrenados, evaluados mediante tareas de generación de texto, clasificación temática y resolución de problemas, utilizando métricas como precisión y coherencia en las respuestas. Los resultados evidenciaron que el diseño estratégico de prompts, especialmente mediante técnicas como ``few-shot learning'' y razonamiento en cadena, permitió mejorar significativamente la precisión, relevancia y adaptabilidad de las respuestas, además de reducir errores y falsos positivos. Asimismo, se observó que el prompt engineering facilita la implementación práctica de los modelos sin necesidad de ajustes internos complejos, optimizando su desempeño en distintos contextos de aplicación. Se concluyó que el prompt engineering constituye una técnica fundamental para maximizar el potencial de los LLMs, actuando como una capa de control externo que mejora su rendimiento. Este antecedente se vincula directamente con la presente investigación, ya que sustenta la variable independiente al demostrar que la estructuración de prompts permite influir en la calidad del código generado, contribuyendo a mejorar la mantenibilidad y reducir la deuda técnica.
}

\parrafoIII{
    Medianero Acosta \cite{medianero2024algoritmos}, en su trabajo de 2024 titulado \textit{Algoritmos imperativos como insumo para generar código de programación aplicando técnicas de Ingeniería Rápida en Inteligencia Artificial}, tuvo como objetivo analizar el uso de algoritmos imperativos como base estructurada para la generación automatizada de código mediante modelos de lenguaje. La investigación fue de tipo aplicada con enfoque técnico, empleando un diseño experimental en el que se integraron algoritmos estructurados como entrada para sistemas de inteligencia artificial generativa. La población estuvo conformada por fragmentos de código y problemas de programación, utilizando como muestra distintos algoritmos imperativos representativos. La recolección de datos se realizó mediante pruebas de generación automática de código, evaluando criterios de eficiencia, claridad y funcionalidad. Los resultados evidenciaron que el uso de algoritmos imperativos como insumo permitió mejorar la coherencia estructural del código generado, optimizando el proceso de desarrollo y reduciendo el tiempo de producción. Asimismo, se observó una disminución en errores sintácticos y una mayor alineación con estándares de programación profesional. Se concluyó que la incorporación de lógica estructurada en forma de algoritmos redefine la interacción con modelos de inteligencia artificial, favoreciendo la generación de soluciones más precisas y organizadas. Este antecedente se vincula con la presente investigación al sustentar el uso de algoritmos como componente dentro del framework de ingeniería de prompts, contribuyendo a mejorar la calidad del código generado y a reducir la complejidad ciclomática como parte de la mantenibilidad del software.
}

\parrafoIII{
    Gutiérrez Chávez \cite{gutierrez2024analisis}, en su investigación de 2024 titulada \textit{Análisis de la aplicación de prácticas ágiles y la gestión de la deuda técnica en el desarrollo de software en MediaLab}, tuvo como objetivo analizar la relación entre las prácticas ágiles y la gestión de la deuda técnica en entornos de desarrollo con plazos ajustados. La investigación fue de tipo aplicada con enfoque cuantitativo y nivel descriptivo, empleando un diseño no experimental. La población estuvo conformada por proyectos de software desarrollados en MediaLab, seleccionándose una muestra de proyectos activos. Para la recolección de datos se utilizaron encuestas dirigidas a desarrolladores y análisis estático mediante la herramienta SonarQube, evaluando métricas relacionadas con la deuda técnica y la calidad del código. Los resultados evidenciaron que la ausencia de estrategias formales para la gestión de deuda técnica incrementa significativamente los costos de mantenimiento y afecta la sostenibilidad del software a largo plazo. Asimismo, se identificó que la presión por cumplir plazos reduce la calidad del código, generando acumulación de deuda técnica. Se concluyó que es necesario implementar enfoques preventivos y herramientas de análisis continuo para mejorar la calidad del software. Este antecedente se vincula con la presente investigación al respaldar el uso de un pipeline de análisis estático como mecanismo para la detección temprana de deuda técnica, contribuyendo al cumplimiento del objetivo específico relacionado con la mejora de la mantenibilidad del software.
}

\tituloII{Bases teóricas}
\tituloIII{Marco Conceptual}\tituloIV{Ingeniería de Prompts (Prompt Engineering)}
\parrafoIV{
Disciplina técnica centrada en el diseño y optimización de instrucciones textuales para guiar modelos de lenguaje hacia resultados específicos. Implica el uso de patrones lógicos que minimizan la ambigüedad sintáctica, permitiendo que la inteligencia artificial genere soluciones alineadas con requerimientos arquitectónicos complejos de software.
}\tituloIV{Mantenibilidad del Software}
\parrafoIV{
Atributo de calidad que define la facilidad con la que un sistema puede ser modificado, corregido o mejorado. Según la normativa internacional, comprende subcaracterísticas esenciales como la modularidad y la capacidad de ser probado, asegurando que el código sea sostenible durante su ciclo de vida.
}\tituloIV{Deuda Técnica (Technical Debt)}
\parrafoIV{
Costo implícito derivado de priorizar la rapidez de entrega sobre la calidad del diseño estructural. Se manifiesta como la acumulación de soluciones subóptimas que requieren refactorización futura, incrementando la complejidad sistémica y los costos operativos de mantenimiento en entornos de desarrollo profesional de software.
}\tituloIV{Complejidad Ciclomática de McCabe}
\parrafoIV{
Métrica cuantitativa utilizada para determinar la complejidad lógica de un programa mediante el recuento de rutas linealmente independientes en su flujo de control. Actúa como un indicador crítico de la mantenibilidad, prediciendo la dificultad de evaluar y modificar fragmentos de código específicos en sistemas informáticos.
}\tituloIV{PromptDebt}
\parrafoIV{
Fenómeno emergente en la ingeniería generativa donde la carencia de estándares en las instrucciones deriva en código con alta redundancia y baja cohesión. Representa una degradación estructural que compromete la evolución del software, exigiendo marcos de gobernanza técnica para mitigar su impacto en la infraestructura crítica.
}\tituloIV{Análisis Estático de Código}
\parrafoIV{
Técnica de inspección automatizada que evalúa el código fuente sin ejecutarlo para identificar vulnerabilidades y desviaciones de estándares de calidad. Permite la detección temprana de defectos estructurales y la medición precisa de métricas de mantenibilidad mediante herramientas especializadas como SonarQube o Radon.
}\tituloIV{Deuda Técnica Autoadmitida (SATD)}
\parrafoIV{
Categoría de deuda técnica donde las deficiencias arquitectónicas son reconocidas y documentadas explícitamente por los desarrolladores mediante comentarios o metadatos. En sistemas generados por inteligencia artificial, indica áreas críticas que requieren intervención humana obligatoria para asegurar la portabilidad y eficiencia del producto final.
}
\tituloIII{Bases Teóricas}

\tituloIV{Ingeniería de Software y Calidad del Producto}

\begin{listaIV}
\item \textbf{Modelos de calidad de software y evolución:} La ingeniería de software ha evolucionado desde un enfoque centrado en la ejecución hacia la gestión de atributos internos que garantizan la sostenibilidad del producto. Modelos clásicos como los de McCall y Boehm permitieron por primera vez descomponer la "calidad" en factores medibles \cite{pardo2024mantenibilidad}. Esta evolución técnica es la base que permite hoy evaluar si el código generado por inteligencia artificial cumple con los requisitos mínimos de robustez arquitectónica necesarios en entornos de producción industrial.

\item \textbf{La norma ISO/IEC 25010 y la mantenibilidad:} El estándar ISO/IEC 25010 constituye el eje normativo de este estudio, definiendo la mantenibilidad como la capacidad de un sistema para ser modificado efectiva y eficientemente \cite{iso25010}. Se enfoca en subcaracterísticas clave: modularidad, reusabilidad, analizabilidad, capacidad de ser modificado y capacidad de ser probado. Estas dimensiones permiten cuantificar el impacto de la ingeniería de prompts, determinando si el código resultante facilita o dificulta la evolución del sistema frente a cambios de requisitos.



\item \textbf{Métricas de calidad interna y complejidad:} Para validar la mantenibilidad, se emplean métricas cuantitativas como la Complejidad Ciclomática de McCabe y el Índice de Mantenibilidad (MI). Estos indicadores evalúan la densidad lógica y el esfuerzo cognitivo requerido para comprender el código \cite{asfandyar2024evaluating}. En el desarrollo de microservicios, mantener estos valores dentro de umbrales óptimos es crucial para evitar el colapso del sistema por acumulación de errores arquitectónicos invisibles en la superficie funcional.
\end{listaIV}

\tituloIV{Inteligencia Artificial Generativa en el Desarrollo de Software}

\begin{listaIV}
\item \textbf{Modelos de Lenguaje de Gran Escala (LLMs):} Los modelos fundamentados en arquitecturas de transformadores han revolucionado la programación mediante la predicción probabilística de tokens de código. Estos sistemas, entrenados en vastos repositorios como GitHub, poseen una capacidad emergente para resolver problemas algorítmicos complejos \cite{hou2024large}. Sin embargo, su naturaleza estocástica implica que la calidad de la salida es altamente dependiente del contexto proporcionado, lo que genera una variabilidad técnica que debe ser controlada mediante marcos de referencia.

\item \textbf{Capacidades y limitaciones en la generación de lógica:} Aunque los LLMs demuestran una alta velocidad en la creación de funciones, suelen presentar limitaciones en la visión arquitectónica global y la cohesión de módulos extensos \cite{azeem2024ai}. El riesgo de generar código "verboso" o con redundancia lógica es una constante que afecta la deuda técnica. Esta limitación justifica la necesidad de un framework que no solo genere código, sino que condicione la generación a estándares de calidad prefijados.
\end{listaIV}

\tituloIV{Paradigma de la Ingeniería de Prompts (Prompt Engineering)}

\begin{listaIV}
\item \textbf{Técnicas de estructuración de instrucciones:} La ingeniería de prompts se define como la disciplina de optimizar las entradas de un modelo para obtener salidas precisas. Técnicas como el ``Few-Shot Prompting'' permiten al modelo aprender de ejemplos previos insertados en la instrucción, mejorando la adherencia a estilos de codificación específicos \cite{diaz2024optimizacion}. Estas técnicas son el insumo principal de la variable independiente en la presente investigación, actuando como el mecanismo de control de calidad.

\item \textbf{Patrones arquitectónicos de prompts:} El uso de patrones como ``Chain-of-Thought'' (CoT) obliga al modelo a "razonar" a través de pasos intermedios antes de emitir el código final. Este desglose lógico reduce las alucinaciones técnicas y asegura que la lógica de negocio se traduzca correctamente a código ejecutable \cite{medianero2024algoritmos}. La integración de estos patrones en un framework estructurado permite una generación de microservicios más predecible y alineada con las mejores prácticas de la industria.
\end{listaIV}

\tituloIV{Deuda Técnica en Entornos Generativos}

\begin{listaIV}
\item \textbf{Teoría de la Deuda Técnica y evolución:} La deuda técnica es la metáfora financiera aplicada al software que representa el costo futuro de las decisiones de diseño apresuradas \cite{gutierrez2024analisis}. En la era de la IA, esta deuda se acelera debido a la capacidad de los modelos para producir grandes volúmenes de código subóptimo en segundos. La gestión proactiva de esta deuda es el objetivo central del segundo componente experimental de este estudio.

\item \textbf{PromptDebt y opacidad estructural:} La ``Deuda de Prompt'' surge cuando las instrucciones utilizadas para generar el sistema no son sostenibles ni escalables \cite{aljohani2024promptdebt}. Esto genera una opacidad en el código fuente que dificulta su mantenimiento futuro, ya que el desarrollador humano debe lidiar con decisiones de diseño tomadas por un modelo sin documentación clara. El estudio busca mitigar este riesgo mediante la estandarización de la instrucción bajo la norma ISO 25010.
\end{listaIV}

\tituloIV{Marcos de Trabajo y Evaluación Automatizada}

\begin{listaIV}
\item \textbf{Frameworks de gobernanza técnica:} Un framework de ingeniería de prompts actúa como una capa intermedia de gobernanza que garantiza que cada línea de código generada sea evaluada bajo criterios de calidad antes de su integración \cite{ortega2026arquitecturas}. Esta estructura permite automatizar la aplicación de reglas arquitectónicas, reduciendo la dependencia del juicio humano individual y asegurando la uniformidad en sistemas críticos de microservicios.

\item \textbf{Pipelines de análisis estático:} La integración de herramientas de análisis estático en el flujo de desarrollo permite medir en tiempo real el Índice de Mantenibilidad y la Deuda Técnica. El uso de herramientas especializadas permite capturar señales premonitorias de degradación técnica \cite{cuatecontzi2023identificacion}. Esta automatización de la vigilancia de calidad es el componente final del framework propuesto, cerrando el ciclo entre la instrucción (prompt) y la validación normativa.
\end{listaIV}